<cesDoc id="ben-w-literature-travel-btr17" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-literature-travel-btr17.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>জলয়াতহরা</h.title>
<h.author>ফমাপহরসা</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Magaz</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">btr17</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0679.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;জলয়াতহরা া ফমাপহরসাদ মুখশপাধহয়ায া ভহরমণকাহিনী া দলশ া পূজাসথখহয়া া
ফনিশশশ পতযষটহটি সাল া ডিসলমহবর মাস া
হিমালয পরিবহরাজন থলকল ফিরল যসল সাতওতাল পরগণার শানহত
নিভৃতিতল বিশহরামরত া কখনও মন জুডল হিমালযলর "" য়ত নদনদী /
ঘমু পাডাবান গান গাহল নিরবধি / ঘশর কহলানহত-দলহখানি শত বাহুপাশল "" ,
- হঠাতহ য়লন তার঩ মাঝল জননী জাহহনবীর ডাক শুনি া জলগল ওঠল মন ,
- ঠিক঩ তশ ! নগামী মাসল঩ না পহরযাগলর পূরহণকুমহভ ! কাশী থলকল
বিশহ঵নাথলর নহহ঵ান য঩বার নিশহচয঩ যসল য়াবল !</p>

<p>কাশীশহ঵র দলবতা বিশহ঵নাথ নয ! দু' বছর নগল কাশীতল গঙহগাবকহষল কিছুদিন
নষকাবাস করার পরম সষভাগহয় হয া সল঩ নষকার মাঝি , - বিশহ঵নাথ া
সল঩ সমযল যকদিন কথায কথায বিশহ঵নাথলর কাছল জানতল পারি ,
পহরযাগলর কুমহভমললায কাশী থলকল পনলরশ ষশলখানি বজরা সলখানল
য়ায া মললায কদিন ভাডা খাটল া তাতল঩ কযলক হাজার টাকা তাদলর
রশজগার হয া পহরযাগলর গঙহগায কাশীর মত বজরা নল঩ া বিশহ঵নাথও
তার বজরা নিযল য়াবল া জিজহঞাসা করি , যখান থলকল য়াতহরী পাও ? সল
বলল , না , না , যখান থলকল ওভাবল কল য়াবল ? য়াতরা য়ান , তাতরা সব
য়ান টহরলনল বা বাস-য া বজরা সব খালি঩ য়ায , নবার খালি঩ ফলরল া
বিশহ঵নাথ নমার পহরচহছনহন মনশভাব বশঝল া সাগহরহল বলল , বাবুজি , য়াবলন
নপনি ? চলুন না ! নমিও ফতহসাহিত হযল বলি , নিযল য়াবল নমাকল ?
নিশহচয য়াব া নবার তশমার বজরাতল঩ ফিরব া তশমার য়াতহরার দিন ঠিক
হলল঩ সমযমত নমাকল জানিও , তখনি চলল নসব া গঙহগা-নদীপথল
য়লতল নসতল কতশ দিন লাগল ?</p>

<p>বিশহ঵নাথও খুশি হয া বলল , নিশহচয জানাব , বাবুজি া চলল নসবলন া
কাশী থলকল পহরযাগ য়লতল , ফজান বলযল য়াওযা , - নদীপথল পহরযাগ পহরায
শ' দলডলক মা঩ল দূর , - য়াবার সময দিন দশলক ললগল য়ায া ফলরবার
সময সহরশতলর ধনুকূলল নসা , - পাতচ ছয দিনল঩ ফিরল নসি া
বিশহ঵নাথলর সল঩ নহহ঵ানলর পহরতীকহষায ক'দিন কাটা঩ া নদীপথল ভহরমণলর
ধদমহয় নগহরহল মন চঞহচল হযল ওঠল া ভাবি , কলন঩ বা তার ডাকলর
ধপলকহষায যখানল বসল থাকা ! চলল঩ য়া঩ না , যখনি কাশীতল ! সলখানল঩
না হয কদিন য়াতহরার নগল কাটানশ য়াবল ! সল঩মত ভলবল নিযল ধবিলমহবল
রওনাও হ঩ া</p>

<p>দু঩ া
যবার কাশীতল গিযল ফঠি রাণামহলল া সলখানল ওঠার যকটা ঩তিহাস
নছল া সল-কাহিনীও বলি া রাণামহললর য঩ ধথশল যর নগলও যক
বছর কযলক মাস কাটিযল গিযলছি , - সল-ও মহা নননহদল া যখানল
থাকার সল঩ বহয়বসহথা করল দলয পরম সহনলহাসহপদ দলবপহরসাদ া হিমালয ভহরমণ
সাহিতহয় জগতল তার পহরথম ধবদান , - ` যক঩ গঙহগার ঘাটল ঘাটল ' া তার
সল-ব঩ ললখা হওযার নগল হিমালযলর পথল঩ তার সঙহগল নমার পহরথম
পরিচয া তার ব঩খানিতল সল-কাহিনী সল লিখলছলও া কিনহতু য়ল ছশটহট
ঘটনাটি সল ফলহললখ করার পহরযশজন বশধ করলনি , হিমালযলর পথল সল঩
সমযল তার সমহপরহকল নমার চশখল ললগলছিল বিসহমযকর নর ধতি বিসদৃশ
দৃশহয় া</p>

<p>কলদারনাথলর য়াতহরাপথল তহরিয়ুগীনারাযণল দলবপহরসাদলর দললর সঙহগল নমার
পহরথম দলখা ও পরিচয া তারপর নবার মাঝল মাঝল পথল দলখা হয া
যর পর ধনহয় ধঞহচল ঘুরল কদিন পরল নমি তুঙহগনাথ পষছু঩ া দলখি ,
দলবপহরসাদরাও তখন সলখানল া সল তার সঙহগীদলর নিযল যকটা দশকানলর
সুমুখল বলঞহচলর ওপর , সল঩ পহরচণহড শীতলর দলশল সকাললর মিঠল রশদল ,
নরামল বসল মহাননহদল ঠশতঙহগা হাতল কী খলতল বহয়সহত া য-পথল যটা কিছু
ধভিনব দৃশহয়঩ নয া কিনহতু নশহচরহয়হয় হ঩ দলখল , তার যক সঙহগী তার
ওপর-হাতল কি-য়লন ঩নহজলকহশন দিচহছলন !</p>

<p>নমাকল দলখল দলবপহরসাদ ফচহছহ঵সিত হযল ওঠল , বাদ ! নপনার সঙহগল
নবার দলখা ! নমরা কাল যসলছি যখানল া
পহরশহন করি , ওটা কী হচহছল ?
সল যকগাল হলসল বলল , গরম জিলিপি ভাজা হচহছল , তা঩ খাচহছি া
চলল নসুন বসবলন যখানল , যকলবারল গরম গরম খাবলন া
নমি বলি , জিলিপির কথা জিজহঞলস করছি না , ঩নহজলকহশন নিচহছ
কলন ? সল তলমনি হাসিমুখল ফতহতর দলয , য঩ জিলিপি খাচহছি বলল঩ া
঩নসহয়ুলিন নিচহছি া নমার য়ল ভীষণ ডাযাবিটিসহ !</p>

<p>তার কথা শুনল চমকল ফঠি া তার সল঩ হাসির ফচহছহ঵াসলর ধনহতরালল
কীসলর য়লন কালশ ছাযা দলখি া</p>

<p>সল঩ ছাযা঩ কযলক বছর পর ঘ঩ীভূত হযল দলখা দলয া দলবপহরসাদলর
ধকাল মৃতহয়ু হয য঩ কাশীতল঩ ডাযাবিটিসলর বিষময ফলল া যকটি
শকহতিমান সাহিতহয়জীবনলর পূরহণ রূপ ফুটল ওঠার নগল঩ ধবসান ঘটল া
কিনহতু , তার নগল হিমালয থলকল কলকাতা ফিরল নসার পর নমাদলর
ঘনিষহঠ সমহপরহকতা গডল ওঠল া ` যক঩ গঙহগার ঘাটল ঘাটল ' সল রচনা করল ,
পহরকাশিতও হয া সল তার চাকুরি ছলডল দিযল সাহিতহয় সলবার বহরত নলয া
চলল নসল কাশীতল া সুয়শগ পললল঩ হিমালয ঘুরতল বার হয া ফিরল
যসল সল঩ সব ভহরমণ কাহিনী ললখল া য঩ভাবল নরও কযলকখানি ব঩
পহরকাশও করল া কাশীতল যসল তার বাস করার কারণ , তা মা তখন
থাকতলন সল঩খানল সরহবজনশহরদহধলযা ধশিতিপরা তাতর জহয়লষহঠা ভগিনীর
নিকটল , তাতর শলবাশুশহরূষার জনহয়ল া</p>

<p>তাতর সল঩ দিদি কাশীতল ` বডমা ' নামল পহরসিদহধা ছিললন া তিনি সমহপরহকল
দলশবনহধু চিতহতরঞহজনলর ভগিনী হশতলন া বালবিধবা া সরহবসহ঵ দান করল
কাশীবাসিনী হন া সলখানকার রামকৃষহণ মিশনলর মহিলা বিভাগলর দাযিতহ঵
ভার নিযল সলবাবহরতল দীরহঘকাল কাটান া বারহধকহয় ধবসহথায দশাশহ঵মলধ ঘাটলর
নিকটল রাণামহললর যক ধথশল তাতর থাকবার সুবহয়বসহথা মিশন থলকল঩
করল দলওযা হযলছিল া</p>

<p>সল঩ সুবিশাল রাণামহললর নর যক পহরানহতল , ক' বছর নগল , যকবার
দলবপহরসাদ নমারও থাকবার নযশজন করলন া সল঩ সময ` বডমা '-কল
নমার পহরথম দলখা া তখন তাতর নবহবু঩ বছরলর ওপর বযস া য়লন ,
ধসহতশনহমুখ সূরহয়হয় া দিন শলষলর সহনিগহধ গরিমা া হাতল "" লযল সহ঵রহণবারি পশহচিম
সমুদহর হতল ভরি শানহতিবারি "" শলষ দিনটির পহরতীকহষায দিন কাটান া দলহ
ধপটু া তবু চলল ফিরল বলডান া তীকহষহণ বুদহধিদীপহত চশখলর চাহনি া সল঩
বযসলও তাতর দৃষহটিশকহতি য়ল কত পহরখর ছিল , তার যকটা ঘটনা বলি া
গঙহগার বাতধানশ ঘাট থলকল সল঩ রাণামহললর পাতচ-ছযতলা ফতচুতল বডমার
থাকবার ঘর া যকদিন বিকালল ঘাটলর ধারল বলডিযল ওপরল তাতর ঘরল
যসলছি া নমাকল দলখল঩ হলসল বলললন , ঠিক঩ তশ দলখলছি তাহলল া য঩
জানলার ধারল বসল যকটু নগল নিচলর ঘাটল দলখলাম তুমি বলডাচহছ - য়
গলরুযা পাঞহজাবিটা গাযল , যকবার কিছুকহষণ দাতডিযল কার সঙহগল কথা বললল ,
- তার পরনল ছিল যকটা কালশ কশট া - নমি শুনল ধবাক হযল
বলি , য঩ বযসল ধতশদূর নীচল দলখল চিনললন কী করল ? ঠিক঩
দলখলছলন , বলডাতল বলডাতল হঠাতহ যক পরিচিত ভদহরলশকলর সঙহগল দলখা ,
দাতডিযল তার সঙহগল কিছুকহষণ কথা হযলছিল বটল ! সল঩ বযসল বডমার
তখনও যমনি তীকহষহণ নজর ! //
তাতর ননহতরিক সহনলহলর কথাও বলি া
গঙহগার ফতচু পাডলর ঘাটল রাণামহললর বিশাল ধটহটালিকার বিচিতহর গঠন ও
ধবসহথান া ধনলকটা পাহাডলর গাযল ত঳রী ঘরবাডির মতন া গঙহগার ঘাট
থলকল সমানল পাতচ-ছযতলা ফতচু , ধথচ ওপরতলার পহরবলশ পথ
পিছন দিকল ফতচু পাডলর মাথায সমতলভূমি দিযল , সলখানল মনল হয
পাতচতলা য়লন যকতলা া তার঩ যক পহরানহতল নমার থাকবার ঘর া বডমার
ধথশ থলকল বা঩রল বার হযল যকটা মাঠ পলরিযল নমার ঘরল নসতল
হয া পহরতিদিন সকালল বডমা তাতর ঘরল থলকল মহললর বা঩রল বলরিযল
মাঠ দিযল নমার দরজার কাছল যসল সসহনলহল ডাকতলন , ক঩ া ফমাপহরসাদ া
কশথায তুমি ? নমি তাডাতাডি যসল দাতডা঩ া হাতল তাতর পূজার নশীরহবাদী
ফুল া নতশিরল পহরণাম করল জশডহাতল নি঩ া য-নলওযার য়ল কী মধুর
নননহদ ও তৃপহতি ছিল , ভাষায বহয়কহত করা নমার দহ঵ারা সমহভব নয া</p>

<p>য঩ নশীরহবাদী ফুল দলওযা তাতর যমন নিতহয়ন঳মিতহতিক কাজ হযল ওঠল য়ল
নমি কাশী থলকল হরিদহ঵ার চলল য়াওযার পরলর দিনও তিনি সকালল
নমার ঘরলর ফদহদলশহয়ল বার হন া দলবপহরসাদ দলখতল পলযল পহরশহন করল ,
বডমা , কশথায চললছ তুমি ?
বডমা জানান , ফমাপহরসাদকল নশীরহবাদী ফুল দিত া
দলবপহরসাদ হলসল বলল , সল তশ গতকাল হরিদহ঵ার রওনা হযলছল া
তিনি ধবাক হযল বলললন , সল কী ! সল চলল গলল , নমার সঙহগল
দলখা করল গলল না !
দলবপহরসাদও নশহচরহয়হয় হযল জানায , কলন ? কাল তশ য়াবার নগল
কতশকহষণ বসল তশমার সঙহগল কথা বলল গলল , জানিযল গলল , হরিদহ঵ার
য়াচহছি , তশমাকল পহরণাম করলল , তুমি নসীরহবাদ করল ফুল দিলল - সব
ভুলল গললল !
তিনি ধতি সহজভাবল কথাগুলি শুনল বললন , ওমা ! তা঩ নাকি ?
নমার তশ যসব কিছু঩ মনল নল঩ া</p>

<p>য঩ ভুলল য়াওযা , - বা মনল না রাখা , - তাতর মানসিক যক বিচিতহর
পরিণতি া সামহপহরতিক ঘটনাবলী ধতি সহজল঩ ভুলল য়ান , ধথচ বহু
পুরাতন সব সহমৃতি তাতর মনলর দুযার খুলল ফজহজহ঵ল বলশল দলখা দলয া
তাতর কাছল বসল তাতর ছলললবললায কতশ ঘটনা মুগহধ হযল শুনি া সলকালল
মলযলদলর বিবাহ হতশ ধতি ধলহপ বযসল া সাত-নট বছর বযসল
নববধূ বলশল শশুরবাডিতল কলমনভাবল থাকতলন , কবল কীসব ঘটনা
ঘটলছিল - নশি বছর নগলও , - তার নিখুতত বরহণনা দিতলন , শুনতল
শুনতল সলসব ছবির মত চশখলর সামনল ভলসল ফঠত া ধথচ তার঩ মাঝল
হঠাতহ হযত গলহপ থামিযল দলবপহরসাদলর দিকল তাকিযল পহরশহন করলন , হহয়াতরল
দলবু ! নজ দুপুরল নমাকল ভাত দিযলছিল ? নমার খাওযা হযলছল ?
দলবু হলসল বলল , সল কী ? য঩ তশ কিছুকহষণ নগল খললল - য঩খানল
বসল঩ ! ভুলল গললল ?</p>

<p>শুধু নধুনিক ঘটনার঩ সহমৃতিভহরথশ নয , ধপরদিকল সহনলহলরও যক
ব঳চিতহরময বিপরহয়হয়য ! নবপরিচিত নমার পহরতি তাতর ধমন গভীর সহনলহ ,
ধথচ , পুরনশ সহনলহলর পাতহরকল ধদহভুতভাবল ভুলল য়াওযা া য-য়লন
সাগরমুখী বিশাল নদীর যকতীরল খরসহরশত , ধপর পাডল চডা !</p>

<p>নরও যক ঘটনা শুনি যকদিন দলবপহরসাদলর কাছল , কাল কী হযলছল
জানলন ? নমাদলর যক জামা঩ - বডমার সমহপরহকল নাতজামা঩ - হঠাতহ
মারা গলছল , শহরাদহধলর নিমনহতহরণপতহর পললাম া সল঩ নাতনীটি বডমার ধতহয়নহত
নদরলর পাতহরী ছিল , ধলহপবযসল঩ বিধবা হশল া তা঩ ভাবলাম , বডমাকল
নর য঩ দুদসথবাদটা জানাব না া কী হবল তাতর মনল কষহট দিযল ; শুনল
কানহনাকাটি করতল থাকবলন া তারপর , বলরিযল ঘরল ফিরছি , বডমার সঙহগল
দলখা হতল঩ পহরশহন করলন , হাতরল , দলবু , কল মারা গলছল রল ? তশর টলবিলল
দলখলাম কাগজপতহর ছতহরাকার করল রাখিস , তা঩ গুছিযল রাখতল গিযল নজর
পডল , যকটা শহরাদহধলর চিঠি , - কল মারা গলল ? - নমি বলি , তুমি
নবার নমার টলবিল ঘাতটতল য়াও কলন ? - তারপর মৃতহয়ুসথবাদটা নর
গশপন রাখি না , তাতকল জানা঩ ; ধমুক মারা গলছল া
"" সল কল রল ? নমাদলর কলফ হয নাকি ? ""
নমি ধবাক হযল বলি , চিনতল পারলল না ? তশমাদলর নাতনী ,
- ধমুকলর সহ঵ামী া -
খবরটা শুনল বডমার মুখল বা মনল শশকলর বিনহদুমাতহর ছাযাপাত঩ হশল না ,
নিরহবিকারভাবল নিরুতহতাপ কণহঠল শুধু মনহতবহয় করললন , ওদ ! ছশট খুকিটা বুঝি
বিধবা হশল ! - তারপর চলল গলললন ধনহয়দিকল া - নমি ধবাক !</p>

<p>যমনি সব সহমৃতিভরা য঩ রাণামহললর নমার নগলর বার থাকার ধথশল
যবারও দলবপহরসাদ নমার থাকার নযশজন করলন া</p>

<p>তিন া
রাজপুতানার রাণাদলর যককাললর বিশাল পহরাসাদ া দশাশহ঵মলধ ঘাটলর
নিকটল঩ া যকলবারল গঙহগার বাতধানশ ঘাটলর ফপর লালরঙলর ঩ট-পাথরল
গাতথা দুরহগলর নকারল া দুরহগলর মতন কযটা গশলাকার মিনারিকাও নছল া
তার঩ শীরহষদলশল যকটা গমহবুজলর চারদিকল দলওযাল গলতথল নটকানশ ঘর া
দরজা জনলা বসানশ া গতবারলর মতশ যবারলও য঩ ঘরল গিযল ফঠি া
য-য়লন ঘরল থাকা নয , গঙহগাবকহষল঩ বাস া ঘাট থলকল সশজা ফঠলছল
নকাশমুখী মিনার া তার঩ মাথায গমহবুজ া গমহবুজ ঘর ঘিরল ঝশলা
যকফালি সরু বারানহদা া সারাকহষণ঩ গঙহগাদরহশন া ঘরল বসল বারানহদায
দাতডিযল মনল হয য়লন গঙহগার বুকল বাসমান জাহাজলর বরহধহ঵তম দলশল
কহয়াপহটলনলর কলবিন া</p>

<p>যখানল ধবশহয় জাহাজলর দশলানি নল঩ া তবল , হাতখানলক মাতহর ফতচু
পাথরলর রললিথ-যর ধারল , হাত দলডলক মাতহর চওডা বাডানহদায দাতডিযল
বহু নীচল সল঩ নদীর জলসহরশতলর ও ঘাটলর জনপহরবাহলর দিকল তাকালল
মাথা ঘশরার কথা া</p>

<p>যবার ধবশহয় রাণামহলল নমার থাকা মাতহর কযলকটা দিনলর জনহয়ল া
বিশহ঵নাথলর বজরার পহরযাগ য়াতহরারমহভলর ধপলকহষায া</p>

<p>কাশীতল পষতছল঩ বিশহ঵নাথলর সঙহগল য়শগায়শগ করি া দলখা হতল঩ সল
ফতহফুলহল হযল বলল , বাবুজি , যসল গলছলন নপনি ! পরশুদিন঩
মাখনবাবুকল বললছি নপনাকল চিঠি দিতল নসবার জনহয়ল !
নমি হলসল বলি , সতহয়ি঩ য়ল মনল মনল নমার নসা চলযলছল , য঩
দলখ তার পহরমাণ া চিঠি না পলললও কলমন সাডা দিযল চলল যলাম !</p>

<p>সল বলল , "" খুব ভাল হশল া 30শল ডিসলমহবর - শুভদিন , দাদাজি
বললছলন , সলদিন সনহধহয়ায বজরা য়াতহরা করবল , তবল কাশীর যপার থলকল
রওনা হযল গঙহগার ধপর পারল গিযল রাত কাটানশ া যকা নমারটা঩ তশ
শুধু য়াবল না , নরও 15/16টা নষকা , বজরা য়াবল া য়ল য়ার সুবিধা ও
঩চহছামত রশজ চলবল , কিনহতু দু'যকটা খারাপ জাযগা নছল - ডাকাতলর
ভয - সলখানল দল বলতধল রাত কাটাতল হয , - বজরা নশঙর করল া ""
তারপর দুদখপহরকাশ করল জানায , তার নিজলর কিনহতু বজরার সঙহগল য়াওযা
সমহভব হবল না া তার বাবার নবার রশগলর বাডাবাডি চললছল , কাশীতল
জরুরী ধনহয় কাজও রযলছল া তবল , পহরযাগলর মললা শলষ হওযার নগল
সল সলখানল য়াবল , তা঩ দলখাও হবল া
শুনল মন বিষণহণ হয া বলি , তুমি সঙহগল থাকবল না , - বিশহ঵নাথ !
খুব঩ দুদখলর কথা া //
সল নশহ঵াস দলয , নমার ভগিনীপতি বদরী য়াবল বজরা নিযল া খুব
হুতশিযার নদমী া সঙহগল তার নরও ছযজন মাঝিমালহলা থাকবল া নপনার
কশন ধসুবিধা হবল না া</p>

<p>ভাবি , য঩ দীরহঘ জলয়াতহরায সমহপূরহণ ধপরিচিত মাঝিমালহলাদলর সঙহগল যকাকী
য়াওযা-নসা ! কিনহতু ফপায঩ বা কী ! দলখা঩ য়াক , ভাগহয়বিধাতা কপালল
কী ললখলন !</p>

<p>গতবার নষকাবাসলর সময বিশহ঵নাথলর ধকুণহঠ সাহচরহয়হয় ও সলবায়তহন লাভ
করলছি , ধনলকটা তার঩ ভরসায নসা , - সল-঩ যখন য়লতল পারবল
না শুনল য়াতহরারমহভল কলমন য়লন সাথীহারা মনশভাব জাগল া</p>

<p>কিনহতু , বিধাতাপুরুষ ধলকহষহয়ল হাসলন া জীবনলর পথল কশথায , কতশটুকু
কল কাকল সাথী পাবল , সল কী কলফ বলতল পারল ?</p>

<p>পরদিন঩ হঠাতহ যসল হাজির , শলষকিরণ সুরানা া হিমালযল
কুযারি-গিরিপথলর নমার সল঩ তরুণ সঙহগী া সল তখন থাকল বমহবলতল া
হঠাতহ যখানল , - কাশীতল ! কী বহয়াপার ? তার ধফিসলর কাজল নাকি ?
সল পহরফুলহল মনল জানায , চিঠিতল নপনার পহরশগহরাম জানতল পলরল঩ ছুটির
দরখাসহত করল চলল যলাম া সঙহগল য়াব নমি া নবার কী া যমন সুয়শগ
কী হারানশ চলল ? নর , নপনাকল যকা য়লতল ছলডল দলব , - তাও কী
হয ? বলুন , য়াতহরার দিন কবল ঠিক হশল ? জিনিসপতহর সঙহগল কি কি
নিযল য়লতল হবল ? কলনাকাটার কি নছল ? লিসহট করলছলন ?</p>

<p>নিশহচিনহত মনল তার হাতল বহয়বসহথার ভার ছলডল দি঩ া সল নিতখুতভাবল সব
করলও া য তার সহ঵ভাবগত চারিতহরিক গুণ া য়লমন নিষহঠাভরল করল ,
তলমনি করল নননহদও পায া</p>

<p>দলবপহরসাদলর সহাযতায যকটা পহরলসার কুকার সথগহরহ করল ননল া
দলখিযল বলল , তশ য঩টলতল বজরায রানহনা করলল কতশ তাডতাডি
সহজল঩ নমাদলর রানহনা হযল য়াবল া - তারপর মৃদু হলসল বলল ,
ধবশহয় রানহনার ভারটা - নপনার , নমি মাজা-ধশওযা পরিষহকার করব া
নমি বলি , সহটশভলর বহয়বসহথা ? সল দলখায , - য় তশ কিনল ওখানল
রলখলছি ; - ` জনতা ' পাওযা গলল না া
তারপর হাসি মুখল বলল , নামটা দলখবলন ? Life time !
নমিও হলসল বলি , কার লা঩ফ ? সহটশভলর , - ?</p>

<p>কিছু তাজা সবহজিও সঙহগল নলবল জানায া শীতকাল , কদিন থাকবলও া
তাছাডা গঙহগার ধারল গহরাম শহর তশ মাঝল মাঝল পাওযা য়াবল঩ , তখন
নবার কলনা য়াবল া</p>

<p>দলবপহরসাদ বলল , নমার সল঩ চলনা দুধলর দশকানল বলল রলখলছি , খুব
ভাল করল সলদিন ঘন দুধলর সলরখানলক দ঩ পলতল দলবল , নিযল য়াবলন া
নশহচরহয়হয় হযল পহরশহন করি , দু'জনলর জনহয় যক সলর দ঩ !</p>

<p>সল জানায , দু-তিনদিন ধরল খাবলন , য঩ শীতল নষহট হবল না দলখবলন া
নপনি তশ দুধ-দ঩যলর ভকহত া নর , দধি তশ শুভ করহমলর মাঙহগলিক া
নমি মনহতবহয় করি , বিশহ঵নাথ য়াবল না শুনল নমি তশ নিদসঙহগ গঙহগায়াতহরায
চললাম ভাবছিলাম , যখন দলখছি তশমাদলর দু-জনলর ফতহসাহল ও
নযশজনল কদিন গঙহগাবকহষল পিকনিকলর঩ বহয়বসহথা হচহছল !</p>

<p>য়াতহরার ধধীর নগহরহল চকহষলর নিমলষল ক'দিন কশথা দিযল কলটল য়ায া
30শল ডিসলমহবর নসল া কাশীর সল঩ যক঩ গঙহগা , পরপারলর সূরহয়হয়শদযলর
সল঩ রকহতিম ছটা , - তবুও নজ মনলর তারল নতুন যক সুরলর ঝঙহকার
তশলল !</p>

<p>চার া
বিশহ঵নাথ জানিযলছল , বজরা দুপুরল রাণামহললর নিচল঩ ঘাটল যসল
থাকবল া নমরা বিকললল জিনিসপতহর নিযল য়লন নলমল নসি , বজরায
যসল গুছিযল বসি া সনহধহয়া নামার নগল মাঝিরা বজরা নিযল য়াতহরা শুরু
করবল া নজ কলবল গঙহগার ধপর পারল গিযল থাকা া</p>

<p>সল঩মত মালপতহর নিযল বিকললল বজরায ওঠা হয া কী-঩ বা নর
মালপতহর ! বজরায শতরঞহচি বিছানশ নছল , তার ওপর চাদর বিছালল঩
শয়হয়াপাতা হশল া মাথায দলওযা থাকবল হাওযা-বালিশ া গাযল সহলিপিথ
বহয়াগ া কিনহতু দলবপহরসাদ শশনল না া খানকযলক কমহবল নিযল নসল া বলল ,
য তশ নর হিমালযলর য়াতহরা নয , মাল ব঩তল পশরহটার লাগবল না , শলষ
কিরণলর পিঠলও রুকসহয়াকলর ভার বাডানশ হবল না া বজরায সব য়াবল ,
বজরায থাকবল , বজরাতল঩ ফিরল নসবল া গরম জামা-কাপডও সঙহগল য়া
কিছু রযলছল , নিযল য়ান া পষষ মাস , গঙহগার কশলল বাস া তার ওপর ,
সুমুখল঩ য়াকল বলল - মাঘলর শীত ! তাছাডা , পহরযাগল পষতছলও সল঩
গঙহগা-য়মুনার সঙহগমল চডার ওপর তাতবুতলও তশ কুমহভমললার ক'দিন
কাটাবলন - পহরচণহড ঠাণহডা পাবলন া</p>

<p>বলি , জানি , পহরযাগল সল঩ চডায কী দুরহদানহত শীত া যকবার য় সমযল঩
তশ সলখানল মার সঙহগল যক মাস কলহপবাস করলছিলাম - হশগলা ছাওযা ,
খড বিছানশ চালা ঘরল া নদীর বালির চডার ওপর কী ভীষণ সহয়াততসহয়াততল
কনকনল ঠাণহডা ! যখনও ভাবলল গা শিফরল ওঠল া সঙহগমলর ওপর
কলহপবাসীদলর চালাঘর , সরকারী ধফিসারদলর তাতবু , সাধু সনহনহয়াসীদলর
নখডা , - সল য়লন গডল ওঠা যক বিরাট কলশনী ! শীতলর কষহট ছিল ,
ঠিক঩ , কিনহতু য়ল-ধভিনব ধভিজহঞতা ও ধপূরহব নননহদ লাভ হযলছিল তা
যখনও ভাবলল নবার য়লতল ঩চহছা করল !</p>

<p>ধতযব দলবপহরসাদলর ঩চহছামত঩ বহয়বসহথা হয া জিনিসপতহর বজরায গুছিযল
রলখল শলষকিরণ দলবপহরসাদলর সঙহগল নলমল য়ায , - সল঩ দশকান থলকল
ধরহডার দলওযা দ঩ ননতল া নমি বজরায তাদলর ধপলকহষায থাকি া
নধ ঘণহটার মধহয়ল঩ তাদলর ফলরার কথা , - য় তশ ঘাটলর সিতডি দিযল
ওপরল ফঠল গলির মধহয়ল ধলহপ যগুলল঩ সল঩ দুধ-দ঩-যর দশকান া য়াবল
নর নসবল া কিনহতু , নধ ঘণহটার পহরায দু' ঘণহটা কাটল , তবুও তাদলর
দলখা নল঩ া যদিকল সনহধহয়া নামল া বিশহ঵নাথ ধপলকহষা করল বিদায নিযল
তার নিজলর কাজল চলল য়ায া মাঝিরাও তাগাদা দলয া নমারও ধসহ঵সহতি
বশধ হয া ভলবল঩ পা঩ না , তাদলর যতশ বিলমহবলর কারণ কী হতল
পারল !</p>

<p>ধবশলষল সনহধহয়া ফতহতীরহণ করল তারা ফলরল া শলষকিরণলর ফতহতজিত
হাবভাব া শুধু বলল , দলরী হযল গলল !</p>

<p>দলবপহরসাদলর কাছল য঩ বিলমহবলর কারণ শুনি , সল঩ দশকানল নমরা য়খন
দ঩ নলওযার জনহয়ল দাতডিযল যমন সময পাশলর ধপর যক দশকানল কী
নিযল যক হাঙহগামা বাতধল া দলখতল দলখতল পুলিশও যসল য়ায া নমাদলর
দ঩-যর দশকানলর ছলললটিকলও পুলিশ ধকারণ ও ধনহয়াযভাবল য়
হাঙহগামায জডিত বলল থানায জশর করল নিযল য়লতল চায া শলষকিরণ
পহরতিবাদ করল া তার পকহষ নিযল পুলিশলর সঙহগল তরহকাতরহকি হতল থাকল া
পরিশলষল পরিসহথিতি যমন দাতডায য়ল শলষকিরণকলও থানায নিযল য়াবার
ফপকহরম হয া শলষকিরণকল য়ত বলি , নষকায তাডাতাডি ফিরতল হবল ,
চল , - তুমি নিজল যর মধহয়ল জডিও না , - সল কশনশমতল঩ শুনবল
না , বলল , যকটা নিরহদশষ ছলললকল পুলিশ ধয়থা যভাবল ধরল নিযল
য়াবল , হযরান করবল - নর নমরা঩ ত' যর সাকহষী , - যকল বিপদল
ফললল রলখল চলল য়াব ? কখন঩ হতল পারল না া</p>

<p>শলষকিরণ নষকায যসল যতশকহষণ চুপ করল দলবপহরসাদলর বিবরণ
শুনছিল া যখন হলসল বলল , য়া঩ হশক , - ছলললটাকল পুলিশ শলষ
পরহয়হয়নহত ছলডল তশ দিল - নমার঩ ধমন জশর নপতহতিতল ! -
নমি বলি , য়াক , যকমাতহর মহতহ পরশপকার করল য়াতহরা শুরু করছি ,
- শুভয়াতহরা঩ হচহছল , য঩বার মাঝিরা নষকা ছাডুক া</p>

<p>দলবপহরসাদ মহলানমুখল বিদায নলয া নমাদলর সঙহগল য়াওযার তারও পহরবল
বাসনা ছিল , কিনহতু কাশী ছলডল য়াওযা তার পকহষল সমহভব হশল না া বজরা
থলকল নলমল ঘাটল দাতডিযল হাত নাডতল থাকল া</p>

<p>নমাদলরও য়াতহরা শুরু হয া লগি ঠললল মাঝিরা নষকা গঙহগার সহরশতল
ভাসায , তারপর দাতড টলনল ছলাতহ ছলাতহ শবহদ তুলল তীর ছলডল নদীর
বুকল যগিযল চলল া ঘাটলর ও তীরবরহতী বাডিগুলশর নলশ গঙহগার জলল
পহরতিবিমহব ফললল ঝিকমিক করল , বারাণসী য়লন সজল চশখল বিদায
জানায া</p>

<p>ধলহপকহষণলর মধহয়ল গঙহগার ধপর পারল নদীর দকহষিণ তীরলর কাছাকাছি পষতছল
বজরা নশঙর করল া ধদূরল রামনগরলর কাশীনগরলর রাজপহরাসাদ া
কনকনল শীত া রাতহরিও হযলছল া বজরার কামরার দরজা জানলা বনহধ
করল পাটাতনলর ওপর সহলিপিথ বহয়াগলর মধহয়ল নমরাও শয়হয়াগহরহণ করি া
বালিশল মাথা রাখতল঩ কানল নদীর জললর কলকল মৃদুধহ঵নি শুনতল পা঩ ,
গঙহগাপহরবাহলর তরঙহগহিলহলশল শাযিত দলহল ধীরল দীরল দশলা দিতল থাকল া
শলষকিরণ ফলহলসিত হযল মনহতবহয় করল , য য়ল মাযলর কশলল শুযল দশল
খাওযা , মৃদু মৃদু কণহঠল ঘুমপাডানি গান শশনা া</p>

<p>য঩ভাবল শ঳শবলর সহমৃতির দশলায দশল খলতল খলতল দু-জনল কখন
ঘুমিযল পডি া সল-ঘুম ভলঙল য়ায গভীর রাতল , বজরার হঠাতহ সজশর
দশলানিতল া কল য়লন ধাকহকা দিযল জাগিযল তশলল া চমকল ফঠি া
বশঝবার চলষহটা করি া নিকটল লশকজনলর চাপা গলা শুনি া বহয়াপার
কী ! শলষকিরণও জলগল তাকায া তখনি তডাক করল ফঠল দাতডায , টরহচ
হাতল া বজরার জানলা ফাতক করল দলখল া কাশীর গঙহগার য঩ ধপরপারল
চশর ডাকাতলর কুখহয়াতির পহরচার নছল া</p>

<p>শলষকিরণ ফিরল নসল া নিশহচিনহত মনল নবার শুযল পডল া বলল , ধমন
গাঢ ঘুমটা ভাঙিযল দিলল ! নমি ভাবলাম কী-না-কী বহয়াপার য়াতহরার পহরথম
রাতল঩ ! কিছু঩ নয , - পাশল঩ কাঠ বশঝা঩ দুটা ঢাফস নষকা যসল
দাতডাল , - তা঩তল঩ ঢলফ বলডল বজরা যমন দুলছিল া ধপর সল঩
নষকার মাঝিদলর঩ কথাবারহতা শশনা য়াচহছল া
নমি বলি , য়াক , শুধু ঢলফ-যর দশলানি ! তশমার যহয়াডভলঞহচারলর কশন
খশরাক মিলল না া নবার তবল চশখ বশজা য়াক া
 +&gt;*
",0
</p></body></text></cesDoc>